Il est ainsi appelé en référence à la planète Saturne , symbole du plomb en alchimie .
Chez l' homme , le seuil légal de danger ou quantité maximale tolérée est en France de 50 µg de plomb par litre de sang alors qu' elle était de 400 µg en 1976 , mais des auteurs estiment que des effets sur le cerveau et la cognition apparaissent avant ce taux ou quelle que soit la dose .
Cependant changer la norme légale ( proposition étudiée par l' OMS ) aurait des implications économiques telles qu' elles semblent encore faire obstacle à cette idée .
Aux USA , dans les pays où le plomb est encore très utilisé dans l' essence , autour de certaines aires industrielles ou là où il est récupéré par les enfants , les cas de saturnisme infantile sont encore nombreux .
A titre d' exemple , en France en 2006 , ce sont encore 437 nouveaux cas de saturnisme infantile qui ont été repérés en métropole .
Il s' agissait essentiellement d' enfants de 1 à 5 ans , vivant en Île-de-France pour 56 % des cas , et dans le Nord-Pas-de-Calais pour 13 % ( deux régions où le dépistage est beaucoup plus poussé ( Cf .
Elle est depuis quelques années en forte diminution ; là où le plomb dans l' essence est interdit , ce qui n' est pas le cas dans tous les pays ; en Chine , au Nigeria comme dans d' autres pays producteurs de pétrole et dans certains pays en développement , l' essence est encore plombée , comme dans certains territoires d' outre-mer français .
Il concluait que d' après l' étude comparative des statistique d' exposition moyenne au plomb , et de criminalité , que l' exposition au plomb pouvait expliquer aux États-Unis et dans d' autres pays 65 % à 90 % de la variation des taux de la criminalité violente , avec des vagues d' augmentation de la criminalité qui suivent systématiquement l' augmentation de la plombémie moyenne , avec un léger décalage .
Les résultats de cette étude ont été rappelés sept ans après ( en juillet 2007 ) par le Washington Post dans un article qui a relancé l' intérêt porté à l' intoxication saturnine comme facteur de violence .
